---
home: true
sidebar: auto
heroImage: /dev-ops.jpg
heroText: DevOps
tagline: Minimal nodeJS image


footer: MIT Licensed | Copyright © 2019-present R. Kuepper
---

[[toc]]

## Alpine Docker Image als Basis

### Alpine Image herunterladen

```
$> docker pull alpine
```

### Alpine Image starten und eine Shell öffnen

```
$> docker run -it alpine /bin/sh
```

Jetzt kann man alle benötigten Pakete installieren oder Software selbst bauen.

Da es für das selbst bauen von nodeJS sehr viele Schritte benötigt werden empfiehlt es sich das Image mit einem Dockerfile zu erstellen.

### Dockerfile

```  yml
FROM alpine:3.8

ENV NODE_VERSION 8.15.0

RUN addgroup -g 1000 node \
    && adduser -u 1000 -G node -s /bin/sh -D node \
    && apk add --no-cache \
        libstdc++ \
    && apk add --no-cache --virtual .build-deps \
        binutils-gold \
        curl \
        g++ \
        gcc \
        gnupg \
        libgcc \
        linux-headers \
        make \
        python \
  # gpg keys listed at https://github.com/nodejs/node#release-keys
  && for key in \
    94AE36675C464D64BAFA68DD7434390BDBE9B9C5 \
    FD3A5288F042B6850C66B31F09FE44734EB7990E \
    71DCFD284A79C3B38668286BC97EC7A07EDE3FC1 \
    DD8F2338BAE7501E3DD5AC78C273792F7D83545D \
    C4F0DFFF4E8C1A8236409D08E73BC641CC11F4C8 \
    B9AE9905FFD7803F25714661B63B535A4C206CA9 \
    77984A986EBC2AA786BC0F66B01FBB92821C587A \
    8FCCA13FEF1D0C2E91008E09770F7A9A5AE15600 \
    4ED778F539E3634C779C87C6D7062848A1AB005C \
    A48C2BEE680E841632CD4E44F07496B3EB3C1762 \
    B9E2F5981AA6E0CD28160D9FF13993A75599653C \
  ; do \
    gpg --batch --keyserver hkp://p80.pool.sks-keyservers.net:80 --recv-keys "$key" || \
    gpg --batch --keyserver hkp://ipv4.pool.sks-keyservers.net --recv-keys "$key" || \
    gpg --batch --keyserver hkp://pgp.mit.edu:80 --recv-keys "$key" ; \
  done \
    && curl -fsSLO --compressed "https://nodejs.org/dist/v$NODE_VERSION/node-v$NODE_VERSION.tar.xz" \
    && curl -fsSLO --compressed "https://nodejs.org/dist/v$NODE_VERSION/SHASUMS256.txt.asc" \
    && gpg --batch --decrypt --output SHASUMS256.txt SHASUMS256.txt.asc \
    && grep " node-v$NODE_VERSION.tar.xz\$" SHASUMS256.txt | sha256sum -c - \
    && tar -xf "node-v$NODE_VERSION.tar.xz" \
    && cd "node-v$NODE_VERSION" \
    && ./configure \
    && make -j$(getconf _NPROCESSORS_ONLN) \
    && make install \
    && apk del .build-deps \
    && cd .. \
    && rm -Rf "node-v$NODE_VERSION" \
    && rm "node-v$NODE_VERSION.tar.xz" SHASUMS256.txt.asc SHASUMS256.txt

ENV YARN_VERSION 1.12.3

RUN apk add --no-cache --virtual .build-deps-yarn curl gnupg tar \
  && for key in \
    6A010C5166006599AA17F08146C2130DFD2497F5 \
  ; do \
    gpg --batch --keyserver hkp://p80.pool.sks-keyservers.net:80 --recv-keys "$key" || \
    gpg --batch --keyserver hkp://ipv4.pool.sks-keyservers.net --recv-keys "$key" || \
    gpg --batch --keyserver hkp://pgp.mit.edu:80 --recv-keys "$key" ; \
  done \
  && curl -fsSLO --compressed "https://yarnpkg.com/downloads/$YARN_VERSION/yarn-v$YARN_VERSION.tar.gz" \
  && curl -fsSLO --compressed "https://yarnpkg.com/downloads/$YARN_VERSION/yarn-v$YARN_VERSION.tar.gz.asc" \
  && gpg --batch --verify yarn-v$YARN_VERSION.tar.gz.asc yarn-v$YARN_VERSION.tar.gz \
  && mkdir -p /opt \
  && tar -xzf yarn-v$YARN_VERSION.tar.gz -C /opt/ \
  && ln -s /opt/yarn-v$YARN_VERSION/bin/yarn /usr/local/bin/yarn \
  && ln -s /opt/yarn-v$YARN_VERSION/bin/yarnpkg /usr/local/bin/yarnpkg \
  && rm yarn-v$YARN_VERSION.tar.gz.asc yarn-v$YARN_VERSION.tar.gz \
  && apk del .build-deps-yarn

CMD [ "node" ]
```

### Docker image erstellen

```  bash
$> docker build -t rkuepper/node-8.15.0-alpine .
```

### Vergleich: Eigenes Images mit dem aus dem Docker Repository

```  bash
$> docker images | greo node
rkuepper/node-8.15.0-alpine    latest  5877363ed510   12 hours ago        66.3MB
node                           8.15.0  1f6c34f7921c   8 days ago          893MB
```

Das eigene Image ist 66 MB gross. Das nodeJS Image von docker.com dagegen 893 MB.
